% Anhang Kommutatoren
% TeX: Marcel

\chapter[Beweise der Kommutatorrelationen]{Beweise einiger nützlicher Kommutatorrelationen des Dirac--Hamiltonoperators} \label{Anhang: kommutator-beweise}

Der relativistische Hamiltonoperator nach Dirac lautet
%
\begin{align}
  H_D = c \bm{\alpha} \cdot \bm{p} + \beta m_0 c^2 .
  \label{appendix-kommutator-1}
\end{align}
%
Mit den Beziehungen
%
\begin{align}
    \alpha_x = \begin{pmatrix} 0 & \hat{\sigma}_x \\ \hat{\sigma}_x & 0 \end{pmatrix}, \quad \alpha_y = \begin{pmatrix} 0 & \hat{\sigma}_y \\ \hat{\sigma}_y & 0 \end{pmatrix}, \quad \alpha_z = \begin{pmatrix} 0 & \hat{\sigma}_z  \\ \hat{\sigma}_z  & 0 \end{pmatrix}, \quad \beta = \begin{pmatrix} \mathds{1} & 0 \\ 0 & -\mathds{1} \end{pmatrix}.
    \label{appendix-kommutator-2}
\end{align}
%
Wie wollen nun zeigen, dass im Falle des relativistschen Hamiltonoperators die Quantenzahlen $l$ und $s$ keine guten Quantenzahlen mehr sind, der Gesamtdrehimpuls $j$ hingegen schon. Dazu muss gelten
%
\begin{align}
 \begin{aligned}
  \left[ S, H_D\right] &\neq 0 \\ 
  \left[ L,H_D \right] &\neq 0 \\
  \left[ S + L, H_D \right] = \left[J, H_D \right] &= 0
 \end{aligned}
 \label{appendix-kommutator-3}
\end{align}
%
\begin{align*}
  \left[S_i, H_{\text{Dirac}}\right] &= c\left[S_i, \alpha_jp_j\right] + m_oc^2\underbrace{\left[S_i, \beta\right]}_{= 0}\\
  &= c\left[S_i, \alpha_j\right]p_j + c \alpha_j\underbrace{\left[S_i, p_j\right]}_{= 0}
\end{align*}
%
Betrachte:
%
\begin{align*}
  \left[S_i, \alpha_j\right] &= \frac{\hbar}{2}
  \left[
  \begin{pmatrix}
    \sigma_i & 0\\
    0 & \sigma_i
  \end{pmatrix}
  \cdot
  \begin{pmatrix}
    0 & \sigma_j\\
    \sigma_j & 0
  \end{pmatrix}
  -
  \begin{pmatrix}
    0 & \sigma_j\\
    \sigma_j & 0
  \end{pmatrix}
  \cdot
  \begin{pmatrix}
    \sigma_i & 0\\
    0 & \sigma_i
  \end{pmatrix}
  \right]\\
  &= \frac{\hbar}{2}
  \begin{pmatrix}
    0 & [\sigma_i,\sigma_j]\\
    [\sigma_i, \sigma_j] & 0
  \end{pmatrix}
\end{align*}
%
Damit ergibt sich:
%
\begin{align*}
  \left[S_i, H_{\text{Dirac}}\right] &= \frac{\hbar}{2}cp_j
  \begin{pmatrix}
    0 & 2\mathrm{i}\varepsilon_{ijk}\sigma_k\\
    2\mathrm{i}\varepsilon_{ijk}\sigma_k & 0
  \end{pmatrix}\\
  &= \mathrm{i}\hbar c\varepsilon_{ijk}p_j
  \begin{pmatrix}
    0 & \sigma_k\\
    \sigma_k & 0
  \end{pmatrix}\\
  &= \mathrm{i}\hbar c\varepsilon_{ijk}p_j\alpha_k\\
  &= \mathrm{i}\hbar c\left(\bm{p}\times\bm{\alpha}\right)\\
  &= -\mathrm{i}\hbar c \left(\bm{\alpha}\times \bm{p}\right)
\end{align*}
%

%
\begin{align*}
  \left[L_i, H_{\text{Dirac}}\right] &= \left[\varepsilon_{ijk}r_jp_k, c\alpha_{\ell}p_{\ell}\right] + m_0c^2\underbrace{\left[\varepsilon_{ijk}r_jp_k, \beta\right]}_{= 0}\\
  &= -c\varepsilon_{ijk}\left[\alpha_{\ell}p_{\ell}, r_jp_k\right]\\
  &= -c\varepsilon_{ijk}\left(\left[\alpha_{\ell}p_{\ell}, r_j\right]p_k + r_j\left[\alpha_{\ell}p_{\ell}, p_k\right]\right)\\
  &= -c\varepsilon_{ijk}\bigg\{\bigg(\alpha_{\ell}\left[p_{\ell}, r_j\right] + \underbrace{\left[\alpha_{\ell}, r_j\right]}_{= 0}p_{\ell}\bigg)p_k + r_j\bigg(\alpha_{\ell}\underbrace{\left[p_{\ell}, p_k\right]}_{= 0} + \underbrace{\left[\alpha_{\ell}, p_k\right]}_{= 0}p_{\ell}\bigg)\bigg\}\\
  &= -c \, \varepsilon_{ijk} \, \alpha_{\ell}p_k\left(-\mathrm{i}\hbar\delta_{\ell j}\right)\\
  &= \mathrm{i}\hbar c \, \varepsilon_{i\ell k} \, \alpha_{\ell}p_k\\
  &= \mathrm{i}\hbar c \left(\bm{\alpha}\times\bm{p}\right)
\end{align*}
%
Dies bedeutet für den Kommutator $\left[ \bm{S} + \bm{L} = \bm{J}, H_{\text{Dirac}}\right]$:
%
\begin{align*}
  \left[\bm{L} + \bm{S}, H_{\text{Dirac}}\right] &= \left[\bm{L}, H_{\text{Dirac}}\right] + \left[\bm{S}, H_{\text{Dirac}}\right]\\
  &= \mathrm{i}\hbar c(\bm{\alpha}\times\hat{\bm{p}}) - \mathrm{i}\hbar c (\bm{\alpha}\times\bm{p})\\
  &= 0
\end{align*}